\RequirePackage[
  deliverableNo={4},
  deliverable={Wartungshandbuch},
]{../dse-template}

\fxsetup{status=draft}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\vspace*{2 cm}
\tableofcontents
\end{titlepage}

\section{Komponenten}

Die Anwendung zum Management von Operationsslots und -reservierungen besteht aus sechs Komponenten (Services und Microservices), die miteinander über REST Schnittstellen kommunizieren.

Von außen (öffentlich) zugänglich sind dabei nur die ersten beiden, das Web-Frontend sowie das API-Gateway (indirekt über Web-Frontend-Proxy).

\subsection{StoreFrontUI Web Frontend}

Das Frontend besteht aus einem einfachen Webserver, welcher die statische Frontend-Website ausliefert. Diese verwendet JavaScript, um die Website dynamisch darzustellen, und kommuniziert über AJAX-Request mit dem API-Gateway. Um mit der Same-origin-policy\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Same-origin_policy}} nicht in Konflikt zu geraten, geschieht dies nicht direkt, sondern über einen speziellen Endpunkt im Frontend-Webserver, welcher die Requests weiterleitet.

\subsection{API Gateway}

Das API-Gateway stellt die gesamte Benutzer-Funktionalität zur Verfügung (als REST-Schnittstelle), kommuniziert mit den dahinter liegenden Microservices und fasst deren APIs geeignet zusammen.

\subsection{KLINIsys}

KLINIsys verwaltet den Datenbestand aller am System beteiligten Benutzer (Patienten, Ärzte, Krankenhäuser sowie angelegte Operationsslots) und stellt diesen geeignet zum Abruf bereit.

\subsection{RESERvation}

RESERvation verwaltet die Reservierungsdaten, d.h. welche Operationsslots frei bzw. zugeteilt sind sowie die zugehörigen Kontextinformation (Arzt, Patient).

\subsection{OPmatcher}

OPmatcher erhält Reservierungsanfragen, die ein Arzt oder eine Ärztin gestellt hat und bearbeitet diese. Der Microservice fordert also die benötigte Information bei KLINIsys und RESERvation an und trifft dann die Entscheidung, ob und zu welchem Slot eine Operation sinnvoll zugeteilt werden kann. Dabei spielen die geographische Nähe zum Patienten, die Länge sowie der Typ der zu Verfügung stehenden Slots eine Rolle. Benachrichtigungen über getroffene Entscheidungen werden asynchron an NOTifier weitergereicht, um die betroffenen Benutzer zu informieren.

\subsection{NOTifier}

NOTifier nimmt Benachrichtigungen für bestimmte Nutzer entgegen und bewahrt diese bis zum Abruf durch den Nutzer auf, funktioniert also analog zum E-Mail-System.

\section{Technologien und Frameworks}

Es gibt im Groben zwei Typen von Komponenten. Siehe Tabelle~\ref{table:komponenten} zur Übersicht.

\subsection{Komponententypen}

\subsubsection{a) Java 8, Dropwizard, Maven}

Zum einen, basierend auf Java 8 in Kombination mit Dropwizard\footnote{\url{http://www.dropwizard.io/}} (REST Framework). Hier wird dann durchgängig Apache Maven zur Verwaltung der Abhängigkeiten eingesetzt.

Zur persistenten Speicherung der Daten wird MongoDB\footnote{\url{https://www.mongodb.org/}} eingesetzt. Die Vorteile liegen dabei im flexiblen Dokumentenschema sowie der integrierten Unterstützung für raumbezogene Datentypen sowie die entsprechenden Abfragekonstrukte.

\subsubsection{b) Node.js, restify, npm}

Der zweite Komponententyp basiert auf der Node.js Runtime Environment, welches auf der Chrome V8 JavaScript Engine fußt\footnote{\url{https://nodejs.org/}}. Zur Verwaltung der Abhängigkeiten hat sich hier npm (Node Package Manager)\footnote{\url{https://www.npmjs.com/}} als Standard etabliert.

Die Vorteile von Node.js liegen in der sehr hohen Performance und der ressourcenschonenden Architektur, weil hier im Gegensatz zu threadbasierten Strukturen grundsätzlich ereignisgesteuert reagiert wird (non-blocking I/O). Das macht es ideal für I/O-lastige Operationen, für den Bereich der CPU-lastigen Operationen ist es allerdings weniger zu empfehlen. Das Node.js Ökosystem ist sehr aktiv und sehr modern, es finden sich Module für nahezu alle gängigen Problemstellungen, insbesondere im REST-, Web- und Datenbankbereich.

\begin{table}[tb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Komponente & Basistechnologie & Frameworks & Abhängigkeitsverw. \\
\hline
StoreFrontUI & b) Node.js / AngularJS & express / Foundation & npm \\
API Gateway & a) Java 8 & Dropwizard, Hystrix & Maven \\
KLINIsys & a) Java 8, MongoDB & Dropwizard & Maven \\
RESERvation & a) Java 8, MongoDB & Dropwizard & Maven \\
OPmatcher & b) Node.js & restify & npm \\
NOTifier & b) Node.js & restify & npm \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Übersicht über die Komponenten}
\label{table:komponenten}
\end{table}

\subsection{Die Komponenten im Detail}

\subsubsection{StoreFrontUI Web Frontend -- Website}

\begin{itemize}
 \item AngularJS 1.3.15\footnote{\url{http://angularjs.org/}}: Single-page web application framework
 \item Foundation 5.5.2\footnote{\url{http://foundation.zurb.com/}}: Responsive frontend
 \item Font Awesome\footnote{\url{https://fortawesome.github.io/Font-Awesome/}}: Vielseitige Icon Font
\end{itemize}

Es handelt sich um eine Single-Page Web-Anwendung basierend auf AngularJS, d.h. der Webbrowser des Benutzers erhält nur statische Dateien und JavaScript, welches dann im Kontext der Website ausgeführt wird, und seinerseits mit dem API-Gateway kommuniziert.

Mit Foundation wurde ein modernes Web-Framework gewählt, welches sich flexibel an den Webbrowser anpasst (responsive; z.B. für kleine Tablet- oder Smartphone Bildschirme) und gute Unterstützung für interaktive Elemente wie Buttons, Warnmeldungen oder modale Dialoge mitbringt.

\subsubsection{StoreFrontUI Web Frontend -- Webserver}

\begin{itemize}
  \item Node.js
  \item Express: Web application framework
  \item \texttt{/api/*}: REST Endpoint mit Proxying zum API Gateway
\end{itemize}

Dieser Webserver ist sehr einfach aufgebaut und basiert auf Komponenten, die bereits als gut getestet angesehen werden können.

Der Server liefert obige Website aus und leitet Anfragen zum API Gateway weiter. Abhängigkeiten werden verwaltet mit  npm (node package manager). Diese werden dazu inklusive Angabe der verwendeten Version in einer Datei \texttt{package.json} im Komponeerstellten nten-Verzeichnis festgehalten.

\subsubsection{API Gateway}

\begin{itemize}
 \item Java 8
 \item Dropwizard: REST framework
 \item Netflix Hystrix\footnote{\url{https://github.com/Netflix/Hystrix}}: Zur Absicherung und Zuverlässigkeit
 \item JUnit: Unit testing
\end{itemize}

\subsubsection{KLINIsys}

\begin{itemize}
 \item Java 8
 \item Dropwizard: REST framework
 \item MongoDB: Persistenz
 \item JUnit: Unit testing
\end{itemize}

Die hinterlegten Stammdaten sind hier auch mit geographischen Koordinaten versehen. Dies ermöglicht die Bearbeitung von dementsprechenden Anfragen, z.B. das Finden der zu einem Patienten nächstgelegenen Krankenhäuser.

\subsubsection{RESERvation}

\begin{itemize}
 \item Java 8
 \item Dropwizard: REST Framework
 \item MongoDB: Persistenz
 \item JUnit: Unit testing
\end{itemize}

\subsubsection{OPmatcher}

\begin{itemize}
 \item Node.js
 \item restify: REST framework
 \item Mocha: Unit testing framework
 \item Chai: BDD/TDD assertion library
\end{itemize}

Weil JavaScript eine dynamisch typisierte Sprache ist, ist es hier sehr wichtig, die von außen stammenden Objekte (die via JSON übertragen werden) unmittelbar nach Eingang zu validieren, um nicht mitten in der Verarbeitung auf unangenehme Fehler zu stoßen (weil z.B. ein erwartetes Property nicht existiert). Zu diesem Zweck wird hier Chai verwendet, um die Konformität des empfangenen Objektes zum hinterlegten JSON Schema zu verifizieren.

\subsubsection{NOTifier}

\begin{itemize}
 \item Node.js
 \item restify\footnote{\url{http://mcavage.me/node-restify/}}: REST framework
 \item Mocha\footnote{\url{http://mochajs.org/}}: Unit testing framework
 \item Chai\footnote{\url{http://chaijs.com/}}: BDD/TDD assertion library
\end{itemize}

Dieser Microservice ist sehr einfach aufgebaut, weil er nur Notifications, die jeweils an einen bestimmten Benutzer adressiert sind, annehmen, speichern, und bei Anfrage durch diesen wieder ausliefern muss.

\section{Entwicklungsumgebung}

Als gemeinsame Entwicklungsumgebung (IDE) wurde im Team IntelliJ IDEA\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}} etabliert. Diese ist mittlerweile sehr verbreitet und unterstützt durch Plugins neben Java auch viele andre Sprachen, Frameworks sowie Entwicklungswerkzeuge.

\subsection{Tools}

Zur Entwicklung ist eine Installation der folgenden Programme notwendig:

\begin{itemize}
 \item Java JDK 8
 \item Apache Maven
 \item Node.js (sowie npm)
 \item MongoDB daemon
 \item IntellJ IDEA Entwicklungsumgebung
\end{itemize}

\subsection{IntellJ}

Um die Anwendung weiterzuentwickeln, ist einfach das Verzeichnis \texttt{code} als Projekt zu öffnen. IntelliJ sollte dann die notwendigen Maven-Dependencies selbsttätig finden und installieren.

Für die Node.js Projekte kann es notwendig sein, dass die npm-Abhängigkeiten manuell importiert werden müssen. Dazu Rechtsklick auf das Root-Verzeichnis \texttt{code} $\rightarrow$ \texttt{Maven} $\rightarrow$ \texttt{Generate Sources and Update Folders}.

\subsubsection{Run Configurations}

Rechts oben kann in IntelliJ ausgewählt werden, welche Komponente gestartet oder debugged werden soll (siehe Abb.~\ref{fig:run-configurations}). Hier gibt es jeweils drei Konfigurationen für die beiden Komponententypen, außerdem noch zwei ``Mocha''-Konfigurationen, die die Node.js Unit tests ausführen, und eine ``Wait4OP Mainframe'' Multirun Konfiguration, die alle Komponenten (und damit die gesamte Anwendung) auf einmal startet.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics{./img/run-configurations.png}
\caption{IntelliJ Run Configurations}
\label{fig:run-configurations}
\end{figure} 

\subsubsection{Testdaten einfügen}

Um einige Testdaten in die Datenbank einzufügen (Ärzte, Patienten, Krankenhäuser und Operationsslots):

\begin{enumerate}
 \item MongoDB daemon starten (lokale Zugriffsrechte vorausgesetzt)
 \item KLINIsys Komponente starten
 \item Script ausführen: \verb|./KLINIsys/setup/setup-database.sh|
\end{enumerate}

\subsection{Hystrix Dashboard}
\label{hystrix-dashboard}

Das Hystrix Dashboard ist eine Webapplikation, die dem Entwickler bzw. Admin ermöglicht, die Operation von Hystrix in Echtzeit zu verfolgen und überwachen. Damit können Fehlerfälle und Engstellen effizienter identifiziert und somit behoben werden.

\subsubsection{Installation}

\begin{verbatim}
$ git clone https://github.com/Netflix/Hystrix.git
$ cd Hystrix/hystrix-dashboard
$ ../gradlew jettyRun
\end{verbatim}

Der folgende Build-Prozess kann durchaus etwas dauern, weil viele Abhängigkeiten aufzulösen sind. 

\subsubsection{Verwendung}

Wenn das Dashboard-Backend dann läuft, kann im Browser folgende URL aufgerufen werden: \url{http://localhost:7979/hystrix-dashboard}.

In der oberen Zeile den Hystrix Stream des API-Gateway angeben -- das ist bei einem lokalen Entwicklungsserver bzw. lokalem Docker-Container:

\verb|http://localhost:8080/hystrix.stream|

Dann \textit{Monitor Stream} wählen (siehe Abbildung~\ref{fig:hystrix-start}).

In Abbildung~\ref{fig:hystrix-stream} ist das Dashboard während eines Lasttests zu sehen (siehe Abschnitt~\ref{lasttest} auf Seite~\pageref{lasttest}). Es ist zu erkennen, dass insbesondere KLINIsys unter Last steht und wenige Requests zurückgewiesen wurden.

\begin{figure}[p]
\centering
\frame{\includegraphics[width=\textwidth]{./img/hystrix-start.png}}
\caption{Hystrix Dashboard: Verbinden}
\label{fig:hystrix-start}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\frame{\includegraphics[width=\textwidth]{./img/hystrix-stream.png}}
\caption{Hystrix Dashboard während eines Lasttests}
\label{fig:hystrix-stream}
\end{figure}

\newpage
\section{Build und Deployment}

Um die Anwendung außerhalb der IDE zu builden bzw. zu starten, können einige \texttt{mvn} und \texttt{npm} Befehle verwendet werden.

Für Details siehe auch die Datei \texttt{code/README.md}.

\subsection{Build des Gesamtsystems}

Abhängigkeiten installieren sowie ein lokaler Build des Gesamtsystems:

\begin{verbatim}
$ cd code
$ mvn compile
\end{verbatim}

\subsection{Docker Deployment}

\subsubsection{Dockerfiles (einzelne Komponenten)}

Für jede Komponente wurde ein \texttt{Dockerfile} erstellt, in dem das Basisimage sowie alle Schritte zur Erzeugung eines Komponentencontainers festgehalten sind.

Für jeden Befehl (jede Zeile im Dockerfile) wird dazu ein neuer Dateisystem-Layer angelegt, was es ermöglicht, diesen zu cachen und an anderer Stelle wiederzuverwenden. Es beschleunigt die Erstellung der Container daher ungemein, wenn möglichst wenige Befehle verwendet werden, und wenn alle Komponenten-Dockerfiles möglichst viele Befehle gemeinsam haben (besonders zeitintensive Schritte wie z.B. die Ausführung von \texttt{apt-get} zur Installation von Softwarepaketen).

Als gemeinsames Basisimage wurde dazu nach einigem Testen \texttt{debian:jessie-backports}\footnote{\url{https://registry.hub.docker.com/_/debian/}} ausgewählt, weil Debian eine stabile Server-Distribution darstellt und in der aktuellen Version (die am 26. April 2015 veröffentlicht wurde) verhältnismässig neue Softwarepakete beinhaltet. Außerdem hat das Basisimage eine komprimierte Größe von nur ca. 50 MB, was den Download und damit den Erstellungsprozess beschleunigt.

Einzelne Container können gebaut und interaktiv ausgeführt werden mit:

\begin{verbatim}
$ cd code/$KOMPONENTE
$ docker build -t $KOMPONENTE .
$ docker run -it -p $EXT_PORT:$INT_PORT $KOMPONENTE
\end{verbatim}

\subsubsection{Docker Compose (Gesamtsystem)}

Um die Gesamtkonfiguration des Systems und die Interaktionsmöglichkeiten der einzelnen Docker-Container miteinander zu dokumentieren und automatisieren, wurde das Entwicklungswerkzeug ``Docker Compose''\footnote{\url{https://docs.docker.com/compose/}} verwendet.

Dieses erlaubt es, in einer \texttt{docker-compose.yml} Datei alle Container, die für eine komplexe Anwendung benötigt werden, zu definieren, und bietet dann Kommandos, die analog zu Docker alle betroffenen Container gleichzeitig erstellen, starten und stoppen können.

Der folgende Befehl erstellt für jede Komponente einen Container, installiert dabei alle Abhängigkeiten, macht einen Durchlauf der vorhandenen Unit-Tests, und startet dann alle Container in der korrekten Netzwerkkonfiguration:

\begin{verbatim}
$ cd code
$ docker-compose up
\end{verbatim}

\subsubsection{MongoDB -- Persistenz in Docker}

Die beiden Microservices KLINIsys sowie RESERvation verwenden jeweils eine MongoDB Datenbank, um ihre Daten zu persistieren (Ärzte, Patienten, Slots, Reservierungen, ...). Per Default verwenden Docker-Container nur ein vergängliches (ephemeral) Dateisystem, welches beim Stoppen des Containers weggeworfen wird -- beim nächsten Start wird er wieder aus dem verwendeten Image erstellt. Dieses Verhalten ist für einen Datenbank-Container offensichtlich nicht ideal.

Wird haben für unsere Anwendung direkt das offizielle MongoDB-Image aus dem Docker Hub Registry\footnote{\url{https://registry.hub.docker.com/_/mongo/}} verwendet. Das Problem kann mit Docker \textbf{Data volumes} gelöst werden, die das UnionFS Dateisystem sowie dessen einzelne Schichten umgehen\footnote{\url{https://docs.docker.com/userguide/dockervolumes/}}, nicht in ein Image aufgenommen werden und außerdem eine lange Lebenszeit aufweisen -- sogar bis über das Löschen des Containers hinaus.

\paragraph{Verwenden eines Docker Data Volume:}

Dies ist die Standard-Einstellung vom angegebenen MongoDB-Image und damit auch von unseren Microservice-Datenbanken. Hier wird es Docker überlassen, wo es die persistenten Daten speichert. Die werden dann auf dem Host-System irgendwo unter \texttt{/var/lib/docker/volumes} zu finden sein.

\paragraph{Mounten eines Host-Verzeichnisses in den Container:}

Hier kann direkt das Host-Verzeichnis angegeben werden, welches von Docker in den Container gemounted wird. Damit kann der Prozess besser kontrolliert werden, es ist einfacher die persistenten Daten klar abzugrenzen (z.B. für Backups) und es kann vermieden werden, dass ungewollt ein neues, leeres Volume angelegt wird.

\newpage
\section{Tests}

\subsection{Unit tests}

\subsubsection{Komponententypen}

\paragraph{a) Java 8, Dropwizard, Maven:}

Für diesen Typ wird JUnit als Unit testing framework verwendet.\footnote{\url{http://junit.org/}}

\paragraph{b) Node.js, restify, npm:}

Für diesen Komponententyp wird Mocha\footnote{\url{http://mochajs.org/}} als Unit testing framework verwendet, in Kombination mit Chai\footnote{\url{http://chaijs.com/}} als Assertion library.

\subsubsection{Ausführung}

Um alle vorhandenen Unit-Tests der gesamten Anwendung auszuführen, kann folgender Maven Befehl verwendet werden:

\begin{verbatim}
$ cd code
$ mvn test
\end{verbatim}

Dieser Befehl funktioniert auch in den Verzeichnissen der einzelnen Komponenten.

In Komponententyp b) stellt er einen Alias dar auf den Befehl \texttt{npm test}, welcher seinerseits wiederum das eigentliche Test-Framework \texttt{mocha} aufruft.

\subsection{Lasttest}
\label{lasttest}

Es war nach der Übungsangabe auch zumindest ein Lasttest zu erstellen. Zu diesem Zweck wurde Gatling\footnote{\url{http://gatling.io/}} eingesetzt, ein flexibles Lasttest-Framework auf der Basis von Scala, Akka und Netty.

\subsubsection{Ausführung}

Um einen Durchlauf des Lasttests durchzuführen, muss zunächst die gesamte Anwendung gestartet werden, z.B. mittels Docker-Containern. Umso realistischer die Umgebung, desto höher die Aussagekraft des Ergebnisses.

Danach kann mit folgendem Befehl (und der Angabe der Basis-URL der \textbf{StoreFrontUI} Komponente) ein Durchlauf gestartet werden:

\begin{verbatim}
$ cd code/GatlingLoadtest
$ mvn gatling:execute -Dhttp.url=http://localhost:8000
\end{verbatim}

\subsubsection{Simulation}

Derzeit wurde nur ein Simulationsszenario implementiert (\texttt{BasicSimulation.scala}). Dieses simuliert jeweils einen Login sowie das regelmäßige Abrufen der Slots der folgenden Benutzer. Diese werden dazu nicht gleichzeitig gestartet, sondern über eine Rampenfunktion kontinuierlich erhöht.

\begin{itemize}
  \item 50 anonyme Benutzer (öffentlich)
  \item 10 Krankenhaus-Benutzer
  \item 15 Ärzte
  \item 30 Patienten
\end{itemize}

Diese Simulation dauert ca. zwei Minuten. Es ist auch recht aufschlussreich, während der Simulation das Hystrix-Dashboard zu öffnen, um den aktuellen Status der einzelnen Requests und Thread-Pools zu beobachten (siehe Abschnitt~\ref{hystrix-dashboard} auf Seite~\pageref{hystrix-dashboard}).

Hier wären noch weiterführende Szenarien sehr interessant, die vor allem auch die kritischen Engstellen wie das Erstellen sowie Reservieren von Slots berücksichtigen.

\subsubsection{Ergebnisse}

Nach dem Durchlauf erstellt Gatling einen Bericht und gibt den Pfad des HTML-Reports aus. Dieser kann im Browser geöffnet werden und zeigt Diagramme und statistische Angaben über die Reaktionszeiten unter Last sowie die zurückgelieferten HTTP-Status-Codes.

Siehe dazu die Diagramme eines Testlaufs auf Seite~\pageref{fig:gatling-active-users}.

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./img/gatling-active-users.png}
\caption{Gatling Report: Aktive Benutzer}
\label{fig:gatling-active-users}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./img/gatling-requests.png}
\caption{Gatling Report: Anfragen pro Sekunde}
\label{fig:gatling-requests}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./img/gatling-responsetime.png}
\caption{Gatling Report: Verlauf der Reaktionszeit}
\label{fig:gatling-responsetime}
\end{figure}

\end{document}
